\chapter{问题定义和代表性方法}
\label{chap:problem}

\section{POI推荐问题定义}
\label{sec:poi_problem}

\subsection{用户-POI交互序列}
\label{sec:user_poi_sequence}

给定用户 $u$ 的历史签到序列：

\begin{equation}
S_u = [(poi_1, t_1), (poi_2, t_2), \dots, (poi_n, t_n)]
\label{eq:user_sequence}
\end{equation}

其中 $S_u$ 表示用户 $u$ 的历史交互序列，$poi_i$ 为第 $i$ 次交互的POI，$t_i$ 为对应的时间戳。

\subsection{Next-POI预测任务}
\label{sec:next_poi_task}

基于用户历史序列和上下文信息，预测用户下一个可能访问的POI：

\begin{equation}
poi_{n+1} = \arg\max_{poi \in \mathcal{P}} P(poi \mid S_u, context)
\label{eq:next_poi}
\end{equation}

其中 $\mathcal{P}$ 为所有POI的集合，$context$ 包含时空上下文信息。

\section{语义ID的定义与表示}
\label{sec:sid_definition}

\subsection{Semantic ID格式}
\label{sec:sid_format}

本文采用三层量化结构生成POI的语义标识符：

\begin{equation}
SID(poi) = \langle a_{p1} \rangle \langle b_{p2} \rangle \langle c_{p3} \rangle
\label{eq:sid_format}
\end{equation}

例如：$\langle a_{12} \rangle \langle b_{34} \rangle \langle c_{56} \rangle$

其中 $\langle a_X \rangle$、$\langle b_X \rangle$、$\langle c_X \rangle$ 分别对应P1、P2、P3三层量化索引。

\subsection{冲突解决后缀}
\label{sec:collision_resolution}

当多个POI被量化到相同的Semantic ID时，需要附加后缀进行消歧：

\begin{equation}
\text{原始SID}: \langle a\_{12} \rangle \langle b\_{34} \rangle \langle c\_{56} \rangle
\end{equation}
\begin{equation}
\text{冲突后}: \langle a\_{12} \rangle \langle b\_{34} \rangle \langle c\_{56} \rangle \langle d\_1 \rangle
\end{equation}

其中 $\langle d_N \rangle$ 表示第 $N$ 个冲突POI的顺序索引。

\textbf{设计说明}：早期曾考虑将PlusCode地理邻里编码注入Prompt以消歧，但可能引入噪声，后续简化为 $\langle d_{xx} \rangle$ 格式存储，与前三层码本保持一致的 $\langle X_{YY} \rangle$ 结构。

\section{RQ-VAE残差量化变分自编码器}
\label{sec:rqvae}

\subsection{模型架构}
\label{sec:rqvae_arch}

RQ-VAE的核心架构如图所示：

\begin{equation}
\text{Input} \xrightarrow{} \text{Encoder} \xrightarrow{} \text{RQ} \xrightarrow{} \text{Decoder} \xrightarrow{} \text{Output}
\end{equation}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Encoder}：将输入特征映射到 embedding\_dim 维连续空间
    \item \textbf{RQ}：残差量化器，将连续向量量化为离散索引
    \item \textbf{Decoder}：从量化向量重构原始特征
\end{itemize}

\subsection{核心参数配置}
\label{sec:rqvae_params}

RQ-VAE的主要超参数如表所示：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{RQ-VAE核心参数配置}
\label{tab:rqvae_params}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
参数 & 默认值 \\
\midrule
input\_dim & 79 \\
embedding\_dim & 64 \\
num\_quantizers & 3 \\
codebook\_size & 128 \\
commitment\_cost & 0.25 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Encoder设计}
\label{sec:encoder_design}

简化Encoder采用单层线性变换：

\begin{equation}
\mathbf{h} = \text{LayerNorm}\left(\text{GELU}\left(\mathbf{W}_e \mathbf{x} + \mathbf{b}_e\right)\right)
\end{equation}

原始方案采用多层MLP结构：$[input\_dim, 512, 256, 128, embedding\_dim]$。

\subsection{残差量化器}
\label{sec:residual_quantizer}

残差量化器的核心机制如算法所示：

\begin{algorithm}[htbp]
\caption{残差量化算法}
\label{alg:rq}
\begin{algorithmic}[1]
\State $residual \leftarrow z$  \Comment 输入向量
\State $quantized\_sum \leftarrow \mathbf{0}$
\For{$i \leftarrow 1$ to $num\_quantizers$}
    \State $quantized_i, indices_i, loss_i \leftarrow quantizer_i(residual)$
    \State $quantized\_sum \leftarrow quantized\_sum + quantized_i$
    \State $residual \leftarrow residual - quantized_i$
\EndFor
\State \Return $quantized\_sum, [indices_1, indices_2, indices_3]$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

各层采用独立码本，码本大小为codebook\_size。

\textbf{EMA更新机制}：使用指数移动平均更新码本向量，死码（使用率低于平均值10\%）用随机样本重置。

\subsection{损失函数}
\label{sec:rqvae_loss}

总损失函数定义为：

\begin{equation}
\mathcal{L}_{total} = \mathcal{L}_{recon} + \mathcal{L}_{quant} + \mathcal{L}_{align} + \mathcal{L}_{diversity}
\label{eq:rqvae_loss}
\end{equation}

其中：
\begin{itemize}
    \item $\mathcal{L}_{recon}$：重构损失，MSE(decoder\_output, input)
    \item $\mathcal{L}_{quant}$：量化损失，commitment\_loss
    \item $\mathcal{L}_{align}$：对齐损失，$1 - \cosine\_similarity(quantized, encoded)$
    \item $\mathcal{L}_{diversity}$：码本均匀性损失（epoch $\geq$ 5后启用）
\end{itemize}

\section{QLoRA微调配置}
\label{sec:qlora_config}

\subsection{量化配置}
\label{sec:quantization_config}

使用4bit NF4量化，配置参数如下：
\begin{itemize}
    \item \textbf{load\_in\_4bit}：启用4bit量化
    \item \textbf{bnb\_4bit\_quant\_type}：\verb|"nf4"|
    \item \textbf{bnb\_4bit\_compute\_dtype}：\verb|float16|
    \item \textbf{bnb\_4bit\_use\_double\_quant}：启用双重量化
\end{itemize}

\subsection{LoRA配置}
\label{sec:lora_config}

LoRA微调的主要参数：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{LoRA配置参数}
\label{tab:lora_config}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
参数 & 默认值 \\
\midrule
r (秩) & 16 \\
lora_alpha & 32 \\
target_modules & q_proj, k_proj, v_proj, o_proj \\
lora_dropout & 0.05 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{训练超参数}
\label{sec:training_params}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{训练超参数}
\label{tab:training_params}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
参数 & 默认值 \\
\midrule
max_seq_length & 512 \\
per_device_train_batch_size & 2 \\
gradient_accumulation_steps & 4 \\
learning_rate & 2e-4 \\
num_train_epochs & 3 \\
warmup_steps & 100 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Trie约束解码}
\label{sec:trie_decoding}

\subsection{TokenTrie数据结构}
\label{sec:trie_structure}

Trie树用于存储所有合法的Semantic ID序列：

\textbf{Trie节点结构}：
\begin{itemize}
    \item \textbf{children}：子节点映射，$\mathcal{C} = \{ (t_i \rightarrow node_i) \}$
    \item \textbf{is\_end}：是否为完整Semantic ID的终点
\end{itemize}

\textbf{核心操作}：
\begin{itemize}
    \item \textbf{add}$(\mathbf{t})$：将token序列添加到Trie
    \item \textbf{traverse}$(\mathbf{t})$：沿token序列遍历Trie
    \item \textbf{next\_tokens}$(\mathbf{t})$：返回当前前缀允许的下一个token集合
\end{itemize}

\subsection{TrieConstrainedLogitsProcessor}
\label{sec:trie_processor}

约束解码逻辑：

\begin{enumerate}
    \item 获取已生成的token序列
    \item 沿Trie遍历，获取当前节点
    \item 若遍历失败（无效前缀），mask所有token，仅允许EOS
    \item 若遍历成功，仅允许 node.children 中的token
    \item 支持early stop（当node.is_end=True时允许EOS）
\end{enumerate}

\subsection{生成式评测指标}
\label{sec:gen_metrics}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{生成式评测指标}
\label{tab:gen_metrics}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
指标 & 说明 \\
\midrule
exact_match & Top-1与真实SID完全匹配的比例 \\
hit@K & 真实SID出现在Top-K的比例 \\
MRR@K & Mean Reciprocal Rank \\
valid_sid_rate & 生成的SID是合法POI的比例 \\
avg_latency_ms & 平均生成延迟（毫秒） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Prompt模板}
\label{sec:prompt_template}

\subsection{系统Prompt}
\label{sec:system_prompt}
\fcolorbox{black}{hlbg_b}{%
\parbox{0.88\textwidth}{%
\small
"You are an intelligent POI (Point of Interest) recommendation assistant. Your task is to predict the next POI that a user will visit based on their profile, visit history, and current spatiotemporal context. Generate the Semantic ID in the format: <a\_p1><b\_p2><c\_p3> (e.g., <a\_12><b\_34><c\_56>)."%
}}

\vspace{0.5ex}

\subsection{用户输入模板}
\label{sec:user_prompt}
\fcolorbox{black}{hlbg_g}{%
\parbox{0.88\textwidth}{%
\small
"\textbf{User Profile:} User ID: \{user\_id\}, Active Level: \{review\_count\} reviews, Average Rating: \{average\_stars\} stars, Favorite Categories: \{favorite\_categories\} \\
\textbf{Spatiotemporal Context:} Current Location: Plus Code \{pluscode\}, Time: \{time\_description\}, Day Type: \{day\_type\} \\
\textbf{Visit History (Recent \{count\} visits):} \{history\_items\} \\
Based on the above information, predict the Semantic ID of the next POI the user will visit. Output only the Semantic ID in format: <a\_XX><b\_XX><c\_XX>."%
}}

\section{数据划分策略}
\label{sec:data_split}

\subsection{Yelp数据集城市分布统计}
\label{sec:city_distribution}

Yelp数据集覆盖24个州、1,261个城市，共117,788个POI。城市POI数量分布呈长尾分布，如表所示：

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Yelp数据集Top-10城市POI数量统计}
\label{tab:city_distribution}
\begin{tabular}{llr}
\toprule
排名 & 城市 & POI数量 \\
\midrule
1 & Philadelphia (PA) & 11,711 \\
2 & Tampa (FL) & 6,943 \\
3 & Tucson (AZ) & 6,701 \\
4 & Indianapolis (IN) & 6,010 \\
5 & Nashville (TN) & 5,554 \\
6 & New Orleans (LA) & 5,155 \\
7 & Edmonton (AB) & 4,381 \\
8 & Reno (NV) & 4,143 \\
9 & Saint Louis (MO) & 3,795 \\
10 & Santa Barbara (CA) & 2,826 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Philadelphia数据子集构建规则}
\label{sec:philly_data_rules}

当针对Philadelphia城市构建训练数据子集时，采用以下规则：

\textbf{1. 城市级数据抽取}：从按州/城市分层的目录结构（`PA/Philadelphia/`）中直接加载该城市的全部POI数据，避免跨城市数据污染。

\textbf{2. 特征维度设计}：采用GNPR-SID V2特征方案，总维度79维（无属性）或143维（含属性），具体构成为：
\begin{itemize}
    \item 类别嵌入：64维，使用SentenceTransformer或可学习哈希嵌入
    \item 空间坐标：3维，经纬度转换为单位球面3D坐标
    \item 时间特征：12维，Fourier展开捕捉周期性（6频率×sin/cos）
    \item 属性嵌入（可选）：64维，从POI的attributes字段文本编码
\end{itemize}

\textbf{3. 数据质量过滤}：仅保留`is_poi=True`的记录，确保为有效商户而非其他类型实体。

\textbf{4. 时间分布聚合}：从用户签到记录（review_poi.json）中统计每个POI的访问时间分布，包括时段比例（早/午/晚/夜）和周内比例（工作日/周末）。

\textbf{5. 类别标签处理}：从POI的categories字段提取所有类别标签，映射到类别词表。单个POI最多保留5个类别，不足部分补零。

Philadelphia数据子集共11,711个POI，675,543条用户评论，为训练RQ-VAE模型提供充足的样本量。

\subsection{选择Philadelphia作为训练数据的原因}
\label{sec:philly_selection}

\textbf{选择Philadelphia作为训练数据的原因}：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{数据规模最大}：11,711个POI，675,543条用户评论（占全量数据集的14.9\%），数据量充足
    \item \textbf{避免跨城市复杂性}：单一城市区域，POI之间的地理距离和语义相关性更加一致
\end{enumerate}

